蘋論︰ 習近平無能論錯了嗎？

蘋論︰
習近平無能論錯了嗎？ - 李平

今年是中國改革開放40周年，已故中共元老鄧小平自然又出現在諸多紀念活動中。只不過，對慣於史為今用的中國官員、學者、網民而言，無論是以習仲勛為主角的油畫，還是諷刺的「小平年」，鄧小平都只是配角。而外媒公開討論的主角也是習近平，關注他要把中國的改革開放引向何方，其中最受矚目的話題是習近平無能論是對是錯。

貶低鄧小平 導致扭曲的小平年

今年被中國網民戲稱為「小平年」，並不是要紀念有改革開放總設計師之稱的鄧小平，而是有兩個「小平」公然宣揚背逆鄧小平理念的言論。一個是知名財經人士吳小平，他發表題為〈私營經濟已完成協助公有經濟發展 應逐漸離場〉文章，指中央的決策是要發展「更加集中、更加團結、更加規模化的公私混合制經濟」。

另一個是中國人力資源和社會保障部副部長邱小平，他在「深化民營企業民主管理」會議上表示，民營企業要依靠黨組織的堅強領導，讓員工享有充份的民主權利，參與管理、共享利益。

這兩個小平雖然談不上位尊權重，但加上消滅私有制是共產黨初心、中國正進行第二次社會主義改造等言論盛行，還是形成山雨欲來風滿樓的氣候。習近平近日「北巡」黑龍江，強調要「鼓勵、支持、引導、保護」民營經濟，李克強到浙江考察時承諾出台更多政策，「給民營企業更加良好穩定的市場預期」，都說明中國極左政治、經濟思潮的回流已阻礙當局的施政。

然而，習近平所派的定心丸效果實在有限。因為，對改革開放歷史、成就的評價和未來方向的撰擇的困擾，不少問題都與習近平有關。蛇口改革開放博物館前廳原本展出鄧小平視察深圳的群雕，8月變成展出習近平語錄。

油畫《早春》把習仲勛畫成指點改革開放的決策者，鄧小平、胡耀邦等只是坐在梳化上仰望。貶低鄧小平，抬高習仲勛、習近平，無異於撐吳小平、邱小平，既導致扭曲的「小平年」、極左思潮氾濫成災，又讓阿里巴巴董事局主席馬雲宣佈退休計劃蒙上被逼退的陰影，讓民營企業家成為驚弓之鳥。

決策言論自相矛盾 難息無能論

由於中國新一輪的左、右之爭，既與中美貿易戰引爆中國政經混亂有關，又與習近平的決策、言行有關，因此又引發習近平無能論之爭。

中共中央黨校校刊《學習時報》前副編審鄧聿文在《紐約時報》中文網撰文〈中共速朽論和習近平無能論為何是錯的〉，強調「從能力上貶低習近平、將他視為二楞子式人物，是迄今為止自由民主力量犯下的最大錯誤之一。應該看到，習是一個有手腕、有想法、有使命和有意志的獨裁者」。

鄧聿文的文章被中國媒體、網站封鎖，但在海外備受矚目。彭博通訊社昨日發表資深記者舒曼（Michael Schuman）的文章〈中國自陷泥沼〉，指習近平被保皇黨隔離和包圍，未能接觸到國外真正發生的事，以致誤讀警告訊號、決策上跌跌撞撞，對美競爭沒有形成連貫一致的政策。

其實，習近平自相矛盾的決策、言行在內政上一樣如此。習近平在黑龍江考察雖有撐民企言論，但同時強調要做大做強國企，抵制「不要國企、搞小國企」的錯誤言論，以致有經濟學者質疑，究竟習總書記哪一句是真的、哪一句是重點？

尤有甚者，解放思想是改革開放的前提，但官媒、學者近期都在論證習近平的論述：「解放思想的過程就是統一思想的過程，解放思想的目的是為了更好統一思想。」如此偉論，豈能平息中國改革開放方向的爭議？豈能平息習近平無能論的爭議？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)